---
file: basename.md
author: Sergio Araujo
Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 14:05:58
 vim:ft=markdown
---

# Introdução
Se utilizar o comando abaixo em um script ele retorna o
caminho completo com o nome

     echo "arquivo $0"

supondo que o nome do arquivo seja 'brilho' e que
o caminho seja

     /home/user/bin/

O retorno seria

     arquivo /home/user/bin/brilho

usando basename tería-mos

  echo "arquivo `basename $0`"
  arquivo brilho

No awk você pode pegar o basename com o modificador 'h'
tipo:

    ``` markdown
    ls .dotfiles/**/*.zsh(:h)
    ```
isso exibirá somente o nome dos arquivos, para ver mais dicas
acesse [zshell md](zshell.md)

``` sh
## script de exemplo

    # Criado em:Dom 26/Out/2008 hs 12:11
    # Last Change: Dom 26/Out/2008 hs 12:11
    # Instituicao:
    # Proposito do script: controlar o brilho do notebook
    # Autor: Sérgio Luiz Araújo Silva
    # site: http://vivaotux.blogspot.com

    # verifica a existência do programa xbacklight
    if [ ! -e /usr/bin/xbacklight ];
        then
        echo " Você deve instalar primeiro o programa xbacklight"
        sleep 3
        exit
    fi

    # função que mostra como usar o programa
    usage () {
    echo " ============================================================"
    echo " programa `basename $0`"
    echo " como usar: `basename $0` 25"
    echo " como usar: `basename $0` valor"
    echo " ============================================================"
    sleep 3
    clear
    exit
    }

    # se não for digitado o argumento mostrar como usar
    if [ -z "$1" ];
        then
        usage
    fi

    xbacklight -set $1

```
